\section{Pipeline}\label{sec:pipeline}
DevOps ist ein Konzept, bei dem es keine klare Trennung von Entwicklern und Betreibern eines Produktes mehr gibt.
Dies hat zur Folge, dass keine Experten mehr für die jeweiligen Gebiete existieren und ein personeller Ausfall leichter überwunden werden kann.
Außerdem werden durch DevOps die beiden Bereiche viel enger miteinander verknüpft und es kann schneller auf Probleme reagiert werden.
In der aktuellen Entwicklungswelt nimmt DevOps einen großen Bestandteil ein.
Dies liegt vor allem daran, dass die Unternehmen auf mehrere Veröffentlichungen pro Tag setzen wollen.
Dieses Konzept soll in Grundzügen bei der Anwendung des TSPs eingeführt werden.

Um das Projekt DevOps tauglicher zu gestalten wurden in Kaptiel \ref{subsec:testing} bereits Tests für das Projekt erstellt.
Diese können nun in einer automatisierten CI/CD Pipeline ausgeführt werden.
Durch eine Pipeline können Kommandos mit jedem GIT-Push in einem Runner ausgeführt werden.
Ein Runner ist eine Virtuelle Maschine, in der ein ausgewähltes Betriebssystem läuft.
Meistens handelt es sich dabei um Images, die bereits bestimmte Pakete installiert haben.

\begin{lstlisting}[caption={Aussschnitt gitlab-ci.yml},label=lst:gitlabYML, language=yaml]
stages:
- lint
- test

lint_frontend:
  image: node:14.15.1
  stage: lint
  script:
    - cd src/frontend
    - npm install
    - npm run lint

test_backend:
  image: python:latest
  stage: test
  script:
    - cd src/backend
    - pip install -r requirement.txt
    - pytest
\end{lstlisting}

In der in Listing~\ref{lst:gitlabYML} aufgeführten Pipeline gibt es einen Teil der das Frontend linted und dadurch die Syntax des Codes validiert.
Der andere Teil installiert die Python Pakete und führt die Tests mittels \textbf{pytest} aus.
Falls die Anwendung auf einen Server geladen werden soll, kann dieser Schritt auch später zur Pipeline hinzugefügt werden.
Die Testberichte sind für jeden push in gitlab sichtbar und können direkt online eingesehen werden.